區選協調 按機制推薦候選人 退休政治學教授 - 鄭宇碩

區選協調 按機制推薦候選人
退休政治學教授 - 鄭宇碩

本屆區議會選舉民主派的協調工作如常由民主動力負責。不過本人因年紀及健康因素，已退出民主動力執委會，沒有參與協調，在此以旁觀者角度就協調原則、機制和功效作一些介紹，以澄清坊間誤會。

首先協調機制能運作是基於下述的認識或判斷。在單議席單票、簡單多數的制度下，如果一個小選區有兩位民主派的候選人參選，很可能兩敗俱傷，協調對候選人有利而重要。其次，民主運動根本沒有足夠的候選人。以本屆為例，到今年5月，尚有150個左右的選區沒有民主派的候選人。

既然是協商，誰都有否決權，誰都可以堅持出選。即使自己的政黨拒絕支持，候選人也可以退黨出選。明白這道理，就知道沒有大黨欺負小黨這回事。而各組織接受的機制很簡單，首先是不挑戰現任區議員；再者，上屆落敗的候選人如果能贏得35%選票以上，其他組織也不會派員挑戰他；然後按各成員組織的參選名單查核撞區個案，由各政黨代表自行協商；餘下尚有未解決的選區就由最小的組織（擁有區議會議席最少）先選一個有爭議的選區，再按次序輪流作出選擇。

民主動力主要為參與協調的組織服務，選舉前會以報章廣告的方式向選民推薦民主派的候選人名單，幫助支持民主運動的選民作選擇。未有參與協調的小組織或個別候選人有時會抱怨被排除在外。民主動力作為一個小組織不能準確地掌握全局的資訊，但也盡力而為。如果有資料，會提醒有關政黨去接觸這些撞區的小組織和個別候選人。如果能互諒互讓當然最好，起碼希望能避免相互攻擊；但一些選區的確未能解決問題。
關鍵在選民新政治取向

今屆區議會選舉因為出現反修例運動，所以在6月至10月湧現了一大批「素人」參選，基本上民主運動沒有「白區」。這當然是好事，但也出現不少撞區情況；在短時間內圓滿進行協調工作幾乎不可能。個別選區在誠意交換意見後有人願意退出當然是好事。

今次民主運動能否取得好成績，關鍵在於投票率和選民是否有新的政治取向。2015年區議會選舉投票率達47%，幫民主運動取得好成績；今次希望能超過55%。其次，建制派現任議員一般因為資源充沛，服務水平不錯，今次選民是否願意支持民主派新人去贏得政治突破呢？一些「素人」只是最近幾個月方在選區出現，選民是否放棄傳統的要求，即是要經常見到候選人在本選區出現？

如果有破紀錄的投票率，大多數選民願意以區議會的選票宣示其政治立場，向林鄭政府說不，向建制陣營說不，那就有可能出現奇蹟，贏得大多數的區議會議席，甚至全取區議員在特首選舉委員會的117席。
香港人，加油！創造奇蹟！

鄭宇碩
退休政治學教授